# 1 Yohanan (1 Jean) (1 Jn.)

Signification : YHWH a fait grâce

Auteur : Yohanan (Jean)

(Gr. : Ioannes)

Thème : La communion fraternelle, la connaissance et l'amour

Date de rédaction : Env. 85 ap. J.-C.

Cette épître, écrite par Yohanan à Éphèse, était destinée aux assemblées de la province d'Asie qu'il connaissait bien. Il souhaite rendre leur joie parfaite en fortifiant leur foi dans le Mashiah (Christ) et en leur donnant l'assurance de la vie éternelle ; tout en les mettant en garde contre les faux docteurs.

## Chapitre 1

### La Parole personnifiée

1:1	Ce qui était dès le commencement, ce que nous avons entendu, ce que nous avons vu de nos propres yeux, ce que nous avons contemplé et que nos propres mains ont touché concernant la Parole de vie,
1:2	car la vie a été manifestée, et nous l'avons vue et nous lui rendons témoignage, et nous vous annonçons la vie éternelle qui était vers le Père et qui nous a été manifestée.

### La communion avec le Père et le Fils

1:3	Ce que nous avons vu et ce que nous avons entendu, nous vous l'annonçons, afin que vous soyez en communion avec nous, et que notre communion soit avec le Père et avec son Fils Yéhoshoua Mashiah.
1:4	Et nous vous écrivons ces choses afin que votre joie soit parfaite.
1:5	Et voici la déclaration que nous avons entendue de lui et que nous vous annonçons, c'est qu'Elohîm est lumière et qu'il n'y a pas en lui de ténèbres.
1:6	Si nous disons que nous sommes en communion avec lui et que nous marchions dans les ténèbres, nous mentons et nous n'agissons pas selon la vérité.
1:7	Mais si nous marchons dans la lumière, comme Elohîm est dans la lumière, nous sommes en communion les uns avec les autres, et le sang de son Fils Yéhoshoua Mashiah nous purifie de tout péché.

### La confession des péchés, le pardon et la purification

1:8	Si nous disons que nous n'avons pas de péché, nous nous égarons nous-mêmes, et la vérité n'est pas en nous.
1:9	Si nous confessons nos péchés, il est fidèle et juste pour nous les remettre et pour nous purifier de toute injustice.
1:10	Si nous disons que nous n'avons pas de péché, nous le faisons menteur et sa parole n'est pas en nous.

## Chapitre 2

### Le Mashiah (Christ), notre avocat

2:1	Mes petits enfants, je vous écris ces choses afin que vous ne péchiez pas. Et si quelqu'un a péché, nous avons un Défenseur<!--Yéhoshoua, notre Défenseur. Le mot grec « parakletos », traduit ici par « défenseur », se trouve également en Jn. 14 et 16, où il est appliqué au Saint-Esprit. Le Seigneur exerce actuellement la fonction de Défenseur ou d'Avocat pour nous au ciel. Voir Ro. 8:33 ; Hé. 7:25.--> auprès du Père, Yéhoshoua Mashiah le Juste.
2:2	Car il est lui-même la propitiation<!--Vient du grec « hilasmos » qui veut dire aussi « un apaisement, le moyen d'apaiser ».--> pour nos péchés, et non seulement pour les nôtres, mais aussi pour ceux du monde entier.

### Garder les commandements d'Elohîm

2:3	Et nous savons que nous l'avons connu si nous gardons ses commandements.
2:4	Celui qui dit : Je l'ai connu et qui ne garde pas ses commandements est un menteur, et la vérité n'est pas en lui.
2:5	Mais celui qui garde sa parole, l'amour d'Elohîm est véritablement parfait en lui, et c'est par cela que nous savons que nous sommes en lui.
2:6	Celui qui dit qu'il demeure en lui doit aussi marcher comme il a marché lui-même.
2:7	Frères, je ne vous écris pas un commandement nouveau, mais un commandement ancien, que vous avez eu dès le commencement. Et ce commandement ancien c'est la parole que vous avez entendue dès le commencement.
2:8	De nouveau, je vous écris un commandement nouveau, ce qui est vrai en lui et en vous, parce que les ténèbres sont passées, et que la véritable lumière brille déjà.
2:9	Celui qui dit qu'il est dans la lumière et qui hait son frère est dans les ténèbres jusqu'à présent.
2:10	Celui qui aime son frère demeure dans la lumière et il n'y a rien en lui qui puisse le faire tomber.
2:11	Mais celui qui hait son frère est dans les ténèbres et il marche dans les ténèbres, et il ne sait pas où il va car les ténèbres ont aveuglé ses yeux.

### La famille spirituelle

2:12	Petits enfants, je vous écris parce que vos péchés vous sont remis à cause de son Nom.
2:13	Pères, je vous écris parce que vous avez connu celui qui est dès le commencement. Jeunes gens, je vous écris parce que vous avez remporté la victoire sur le Mauvais.
2:14	Jeunes enfants, je vous écris parce que vous avez connu le Père. Pères, je vous ai écrit parce que vous avez connu celui qui est dès le commencement. Jeunes gens, je vous ai écrit parce que vous êtes forts et que la parole d'Elohîm demeure en vous, et que vous avez remporté la victoire sur l'esprit du Mauvais.

### Les enfants d'Elohîm ne doivent pas aimer le monde

2:15	N'aimez pas le monde, ni les choses qui sont dans le monde. Si quelqu'un aime le monde, l'amour du Père n'est pas en lui.
2:16	Parce que tout ce qui est dans le monde, la convoitise de la chair, et la convoitise des yeux, et l'orgueil de la vie, n'est pas du Père, mais est du monde.
2:17	Et le monde passe avec sa convoitise, mais celui qui fait la volonté d'Elohîm demeure pour l'éternité.

### Les enfants d'Elohîm mis en garde contre les anti-mashiah<!--Antichrists.-->

2:18	Petits enfants, c'est ici la dernière<!--« Dernière » du grec « eschatos » signifie « dernier dans une succession dans le temps ». Voir Ge. 49:1-2.--> heure. Et comme vous avez entendu que l'Anti-Mashiah<!--Antichrist.--> viendra, il y a maintenant beaucoup d'anti-mashiah, et par là nous savons que c'est la dernière heure.
2:19	Ils sont sortis de chez nous, mais ils n'étaient pas des nôtres, car s'ils avaient été des nôtres, ils seraient restés avec nous. Mais c'est afin qu'il soit manifeste que tous ne sont pas des nôtres.
2:20	Et vous, vous avez l'onction de la part du Saint<!--Yéhoshoua est le Saint dont Iyov (Job) n'avait pas transgressé la loi (Job 6:10). Voir Es. 45:25 ; Mc. 1:24 ; Lu. 4:34. Voir commentaire en Ac. 3:14.-->, et vous connaissez toutes choses.
2:21	Je ne vous ai pas écrit comme si vous ne connaissiez pas la vérité, mais parce que vous la connaissez, et qu'aucun mensonge ne vient de la vérité.
2:22	Qui est le menteur, sinon celui qui nie que Yéhoshoua est le Mashiah ? Celui-là est l'Anti-Mashiah, qui nie le Père et le Fils.
2:23	Quiconque nie le Fils n'a pas non plus le Père. Quiconque confesse le Fils a aussi le Père.
2:24	Que ce que vous avez entendu dès le commencement demeure en vous, car si ce que vous avez entendu dès le commencement demeure en vous, vous demeurerez aussi dans le Fils et dans le Père.
2:25	Et la promesse qu'il nous a faite, c'est la vie éternelle.
2:26	Je vous ai écrit ces choses au sujet de ceux qui vous égarent.
2:27	Et l'onction que vous avez reçue de lui demeure en vous, et vous n'avez pas besoin qu'on vous enseigne. Mais comme la même onction vous enseigne toutes choses, qu'elle est vraie et qu'elle n'est pas un mensonge, demeurez en lui selon les enseignements qu'elle vous a donnés.

### Exhortation à demeurer en Yéhoshoua (Jésus)

2:28	Maintenant donc, petits enfants, demeurez en lui, afin que quand il apparaîtra, nous ayons de l'assurance, et que nous ne soyons pas confus devant lui lors de son avènement<!--Le mot « avènement », du grec « parousia », signifie « l'arrivée » ou « la présence ». Lors de cette seconde venue, le Mashiah (Christ) prendra son Épouse pour les noces. Après 3 ans et demi de fausse paix et 3 ans et demi du règne de l'Anti-Mashiah (Antichrist), le Seigneur posera ses pieds sur le Mont des Oliviers, détruira les armées de l'impie, puis commencera son règne de 1 000 ans. Voir Za. 14.-->.
2:29	Si vous savez qu'il est juste, sachez que quiconque pratique la justice a été engendré de lui.

## Chapitre 3

3:1	Voyez quel amour le Père nous a donné, pour que nous soyons appelés enfants d'Elohîm ! Mais le monde ne nous connaît pas, parce qu'il ne l'a pas connu.
3:2	Bien-aimés, nous sommes maintenant enfants d'Elohîm, et ce que nous serons n'est pas encore manifesté. Or nous savons que lorsqu'il sera manifesté, nous serons semblables à lui, parce que nous le verrons tel qu'il est.
3:3	Et quiconque a cette espérance en lui se purifie, comme lui-même est pur.

### Les enfants d'Elohîm et les enfants du diable

3:4	Quiconque pratique le péché, pratique aussi la violation de la torah, car le péché est la violation de la torah<!--« Violation de la torah », du grec « anomia ». Le terme grec traduit également la condition de celui qui est sans loi parce qu'il en est ignorant. Il signifie aussi « iniquité » ou encore « méchanceté ». Voir 2 Th. 2:7-8.-->.
3:5	Et vous savez qu'il est apparu pour ôter nos péchés, et il n'y a pas de péché en lui.
3:6	Quiconque demeure en lui ne pèche pas. Quiconque pèche ne l'a pas vu et ne l'a pas connu.
3:7	Petits enfants, que personne ne vous égare. Celui qui pratique la justice est juste comme lui-même est juste.
3:8	Celui qui pratique le péché est du diable, car le diable pèche dès le commencement. C'est pour cela que le Fils d'Elohîm s'est manifesté<!--Voir 1 Ti. 3:16 ; Hé. 9:8 ; 1 Jn. 1:2.--> afin de détruire les œuvres du diable.
3:9	Quiconque a été engendré d'Elohîm ne pratique pas le péché, car la semence d'Elohîm demeure en lui, et il ne peut pécher, parce qu'il a été engendré d'Elohîm.
3:10	C'est en cela que se manifestent les enfants d'Elohîm et les enfants du diable. Quiconque ne pratique pas la justice et n'aime pas son frère n'est pas d'Elohîm.
3:11	Car tel est le message que vous avez entendu dès le commencement : que nous nous aimions les uns les autres,
3:12	non pas comme Caïn, qui était du Mauvais et qui tua son frère. Et pourquoi le tua-t-il ? C'est parce que ses œuvres étaient mauvaises, et que celles de son frère étaient justes.
3:13	Frères, ne vous étonnez pas si le monde vous hait.
3:14	Nous savons que nous sommes passés de la mort à la vie, parce que nous aimons nos frères. Celui qui n'aime pas son frère demeure dans la mort.
3:15	Quiconque hait son frère est un meurtrier, et vous savez qu'aucun meurtrier ne possède la vie éternelle.
3:16	Nous avons connu l'amour, en ce qu'il a donné sa vie pour nous. Nous aussi, nous devons donner nos vies pour nos frères<!--Jn. 15:13.-->.
3:17	Mais celui qui possède les biens de ce monde, et qui voit son frère dans le besoin, et qui lui ferme ses entrailles, comment l'amour d'Elohîm demeure-t-il en lui ?
3:18	Mes petits enfants, n'aimons pas en parole, ni avec la langue, mais en œuvre et en vérité.
3:19	Et c'est en cela que nous connaissons que nous sommes de la vérité et nous rassurerons ainsi nos cœurs devant lui.
3:20	Parce que si notre cœur nous condamne, Elohîm est plus grand que notre cœur et il connaît toutes choses.
3:21	Bien-aimés, si notre cœur ne nous condamne pas, nous avons de l'assurance devant Elohîm.
3:22	Et quoi que nous demandions, nous le recevons de lui, parce que nous gardons ses commandements et que nous faisons les choses qui lui sont agréables.
3:23	Et voici son commandement : que nous croyions au Nom de son Fils Yéhoshoua Mashiah, et que nous nous aimions les uns les autres, selon le commandement qu'il nous a donné.
3:24	Et celui qui garde ses commandements demeure en lui et lui en cet homme. Et par là nous connaissons qu'il demeure en nous par l'Esprit qu'il nous a donné.

## Chapitre 4

### Éprouver les esprits

4:1	Bien-aimés, ne croyez pas à tout esprit mais éprouvez les esprits pour voir s'ils sont d'Elohîm, car beaucoup de faux prophètes sont venus dans le monde.
4:2	À ceci vous connaissez l'Esprit d'Elohîm : tout esprit qui confesse que Yéhoshoua Mashiah est venu en chair est d'Elohîm,
4:3	et tout esprit qui ne confesse pas que Yéhoshoua Mashiah est venu en chair n'est pas d'Elohîm : c'est l'esprit de l'Anti-Mashiah<!--Antichrist.-->, dont vous avez appris la venue, et qui maintenant est déjà dans le monde.
4:4	Petits enfants, vous êtes d'Elohîm, et vous avez remporté la victoire sur eux, parce que celui qui est en vous est plus grand que celui qui est dans le monde.
4:5	Eux, ils sont du monde. C'est pourquoi ils parlent comme étant du monde, et le monde les écoute.
4:6	Nous, nous sommes d'Elohîm. Celui qui connaît Elohîm nous écoute, mais celui qui n'est pas d'Elohîm ne nous écoute pas. C'est par là que nous connaissons l'Esprit de vérité et l'esprit de l'égarement.

### L'amour d'Elohîm

4:7	Bien-aimés, aimons-nous les uns les autres, car l'amour est d'Elohîm, et quiconque aime a été engendré d'Elohîm et connaît Elohîm.
4:8	Celui qui n'aime pas n'a pas connu Elohîm, car Elohîm est amour<!--« Agapé » en grec.-->.
4:9	L'amour d'Elohîm a été manifesté envers nous en ce qu'Elohîm a envoyé son Fils unique dans le monde, afin que nous vivions par lui.
4:10	Et cet amour consiste, non pas en ce que nous avons aimé Elohîm, mais en ce qu'il nous a aimés et qu'il a envoyé son Fils pour être la propitiation<!--Du grec « hilasmos » qui signifie « apaisement ». Les Écritures nous parlent aussi du « propitiatoire », c'est-à-dire « le siège de la miséricorde » ou « lieu de l'expiation ». Le propitiatoire était une plaque en or du sommet de l'arche de l'alliance. Le grand-prêtre l'aspergeait sept fois le jour de l'expiation afin de réconcilier symboliquement YHWH et son peuple. Voir Ex. 25:17-22.--> pour nos péchés.
4:11	Bien-aimés, si Elohîm nous a ainsi aimés, nous devons aussi nous aimer les uns les autres.
4:12	Personne n'a jamais vu Elohîm. Si nous nous aimons les uns les autres, Elohîm demeure en nous, et son amour est parfait en nous.
4:13	En ceci nous savons que nous demeurons en lui et lui en nous, parce qu'il nous a donné de son Esprit.
4:14	Et nous, nous avons vu, et nous témoignons que le Père a envoyé le Fils, le Sauveur du monde.
4:15	Quiconque confessera que Yéhoshoua est le Fils d'Elohîm, Elohîm demeure en lui, et lui en Elohîm.
4:16	Et nous, nous avons connu et cru en l'amour qu'Elohîm a pour nous. Elohîm est amour et celui qui demeure dans l'amour demeure en Elohîm, et Elohîm en lui.
4:17	Tel il est, tels aussi nous sommes dans ce monde : c'est en cela que l'amour est parfait en nous, afin que nous ayons de l'assurance au jour du jugement.
4:18	Il n'y a pas de peur dans l'amour, mais l'amour parfait bannit la peur, parce que la peur implique un châtiment. Et celui qui a peur n'est pas parfait dans l'amour.
4:19	Nous l'aimons, parce qu'il nous a aimés le premier.
4:20	Si quelqu'un dit : J'aime Elohîm et qu'il haïsse son frère, c'est un menteur. Car comment celui qui n'aime pas son frère qu'il voit, peut-il aimer Elohîm qu'il ne voit pas ?
4:21	Et nous avons ce commandement de sa part : que celui qui aime Elohîm, aime aussi son frère.

## Chapitre 5

5:1	Quiconque croit que Yéhoshoua est le Mashiah a été engendré d'Elohîm, et quiconque aime celui qui l'a engendré, aime aussi celui qui a été engendré de lui.
5:2	À ceci, nous savons que nous aimons les enfants d'Elohîm, lorsque nous aimons Elohîm et que nous gardons ses commandements.
5:3	Car c'est en ceci que consiste l'amour d'Elohîm : que nous gardions ses commandements. Et ses commandements ne sont pas pesants<!--Voir Mt. 23:4.-->,

### La foi triomphe du monde

5:4	parce que tout ce qui a été engendré d'Elohîm remporte la victoire<!--Voir Ro. 12:21.--> sur le monde, et la victoire qui a remporté la victoire sur le monde, c'est notre foi.
5:5	Qui donc est celui qui remporte la victoire sur le monde, sinon celui qui croit que Yéhoshoua est le Fils d'Elohîm ?

### Le témoignage d'Elohîm

5:6	C'est ce Yéhoshoua, le Mashiah, qui est venu à travers l'eau et le sang ; non pas avec l'eau seulement, mais avec l'eau et le sang. Et c'est l'Esprit qui rend témoignage, or l'Esprit est la vérité.
5:7	Parce qu’il y en a trois dans le ciel qui rendent témoignage : le Père, la Parole et le Saint-Esprit, et ces trois-là sont un<!--Elohîm est un. Voir De. 6:4.-->.
5:8	Il y en a aussi trois qui rendent témoignage sur la Terre : l'Esprit, l'eau et le sang, et ces trois-là se rapportent à un.
5:9	Si nous recevons le témoignage des humains, le témoignage d'Elohîm est plus grand. Car le témoignage d'Elohîm consiste en ce qu'il a rendu témoignage à son Fils.
5:10	Celui qui croit au Fils d'Elohîm a le témoignage en lui-même. Celui qui ne croit pas Elohîm fait de lui un menteur, parce qu'il ne croit pas au témoignage qu'Elohîm a rendu au sujet de son Fils.
5:11	Et voici le témoignage : c'est qu'Elohîm nous a donné la vie éternelle, et cette vie est dans son Fils.
5:12	Celui qui a le Fils a la vie, celui qui n'a pas le Fils d'Elohîm n'a pas la vie.
5:13	Je vous ai écrit ces choses, à vous qui croyez au Nom du Fils d'Elohîm, afin que vous sachiez que vous avez la vie éternelle, et afin que vous croyiez au Nom du Fils d'Elohîm.
5:14	Et voici l'assurance que nous avons auprès de lui, que si nous demandons quelque chose selon sa volonté, il nous écoute.
5:15	Et si nous savons qu'il nous écoute, quoi que nous demandions, nous savons que nous possédons les requêtes que nous lui avons demandées.
5:16	Si quelqu'un voit son frère péchant d'un péché qui ne mène pas à la mort<!--Le péché qui mène à la mort, c'est le blasphème contre le Saint-Esprit. Voir commentaire en Mt. 12:32.-->, il demandera pour lui, et il lui donnera la vie. Il la donnera à ceux qui pèchent d’un péché qui ne mène pas à la mort. Il y a un péché qui mène à la mort, et je ne dis pas de prier pour ce péché-là.
5:17	Toute injustice est un péché, mais il y a un péché qui ne mène pas à la mort.
5:18	Nous savons que quiconque a été engendré d'Elohîm ne pèche pas. Mais celui qui a été engendré d'Elohîm se garde lui-même, et le Mauvais ne le touche pas.
5:19	Nous savons que nous sommes d'Elohîm et que le monde entier est plongé<!--« Être couché », « mis dans le pouvoir du mal, c'est-à-dire tenu en soumission par le diable ».--> dans le mal.

### Conclusion

5:20	Mais nous savons que le Fils d'Elohîm est venu, et il nous a donné l'intelligence<!--L'esprit comme faculté de compréhension. Voir Ep. 1:18, 4:18.--> pour connaître le Véritable. Et nous sommes dans le Véritable, en son Fils Yéhoshoua Mashiah. Il est le Véritable<!--Dans Jn. 17:3, le Père est présenté comme le Véritable Elohîm ; le terme grec traduit par « véritable » ou « vrai » dans l'évangile de Yohanan (Jean) est aussi appliqué à Yéhoshoua dans ce passage. Yéhoshoua est donc le vrai Elohîm.--> Elohîm et la vie éternelle.
5:21	Petits enfants, gardez-vous des idoles ! Amen.
